---
date: '2022-12-28 08:30:00 GMT-3'
layout: post
published: true
title: 'Linux Kamarada e openSUSE Leap: como atualizar da versão 15.3 para a 15.4'
image: /files/2022/12/upgrade-to-15.4.jpg
nickname: 'upgrade-to-15.4'
---

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4.jpg" %}

Veja nesse tutorial como atualizar do [openSUSE Leap 15.3][leap-15.3] para o [openSUSE Leap 15.4][leap-15.4]. Como o Linux Kamarada é uma distribuição [Linux] baseada no [openSUSE Leap], esse tutorial também mostrará como os usuários do [Linux Kamarada 15.3][kamarada-15.3] podem atualizar suas instalações para o [Linux Kamarada 15.4][kamarada-15.4-rc].&nbsp;

Os mesmos números de versão indicam o alinhamento entre as distribuições e o procedimento para atualizá-las é bem parecido, tanto que ambas cabem no mesmo tutorial.

Hoje, o openSUSE Leap está na versão [15.4][leap-15.4], lançada em [junho][leap-15.4]. A versão anterior, a [15.3][leap-15.3], foi lançada em [junho do ano passado][leap-15.3] e, de acordo com uma [notícia publicada recentemente no _site_ do openSUSE][opensuse-news], terá seu suporte encerrado com a virada do ano. Portanto, é recomendado a usuários do openSUSE Leap 15.3 atualizarem para o openSUSE Leap 15.4.

O Linux Kamarada está na versão [15.3][kamarada-15.3], lançada em [dezembro do ano passado][kamarada-15.3]. O Linux Kamarada 15.4 será lançado nos próximos dias. Por enquanto, temos a versão [15.4 RC][kamarada-15.4-rc], que já apresenta uma boa estabilidade. Nos meus testes, a atualização do Linux Kamarada 15.3 Final para o 15.4 RC ocorreu sem grandes problemas.

Como o Linux Kamarada 15.4 ainda não foi finalizado, não recomendo a atualização para todos os usuários. Mas, se você se sente "corajoso" e quer ajudar no desenvolvimento, testando a atualização e reportando quaisquer problemas, por favor, sinta-se à vontade.

{% capture final %}

O Linux Kamarada 15.4 Final foi lançado. A atualização é recomendada para todos os usuários do Linux Kamarada 15.3.

Para mais informações sobre a nova versão, leia:

- [Linux Kamarada 15.4: mais funcional, bonito, polido e elegante do que nunca]({% post_url pt/2023-02-27-linux-kamarada-15-4-mais-funcional-bonito-polido-e-elegante-do-que-nunca %})

{% endcapture %}

{% include update.html date="27/02/2023" message=final %}

Atualizar (fazer o _upgrade_) de uma versão para outra no openSUSE Leap é um processo fácil e tranquilo. Eu sigo a "receita de bolo" que aprendi na [_wiki_ do openSUSE][system-upgrade]. É praticamente a mesma "receita" desde 2012, quando comecei a usar o [openSUSE]. Como o Linux Kamarada é baseado no openSUSE Leap, sua atualização segue a mesma "receita", a única diferença é a configuração de um repositório a mais, que é o do Linux Kamarada.

A seguir, você verá como atualizar o openSUSE Leap e o Linux Kamarada da versão 15.3 para a 15.4.

**Observação:** para não ficar repetitivo, o que eu falo sobre o openSUSE Leap se aplica às duas distribuições, o que eu falo sobre o Linux Kamarada é específico deste.

{% capture packages %}

O repositório oficial do Linux Kamarada não é mais hospedado pela [OSDN](https://osdn.net/projects/kamarada/). Para mais informações, leia:

- [Mudanças na infraestrutura do Linux Kamarada]({% post_url pt/2023-02-15-mudancas-na-infraestrutura-do-linux-kamarada %})

Este tutorial foi atualizado de acordo com essas mudanças.

{% endcapture %}

{% include update.html date="15/02/2023" message=packages %}

## Algumas recomendações

A atualização da distribuição (_upgrade_) no openSUSE Leap é um procedimento seguro, que deve funcionar para a maioria dos casos, mas que requer alguns cuidados. É sempre bom relembrar as recomendações a seguir.

**Você deve estar usando a versão imediatamente anterior do openSUSE Leap.** Isso quer dizer que se você pretende atualizar para a versão 15.4, deve estar usando agora a versão 15.3. Saltos de versões não são suportados. Podem funcionar, mas não há garantia. Portanto, se agora você está usando a versão 15.2, por exemplo, é melhor que primeiro [atualize para a versão 15.3][upgrade-to-15.3], para então atualizar para a versão 15.4.

**Sua instalação do openSUSE Leap deve estar atualizada** com as versões mais recentes dos pacotes lançadas até o momento. Observe que há dois tipos de atualização: neste *post*, você vai ver como atualizar a distribuição (*upgrade*), mas antes você deve atualizar os pacotes (*update*). Para mais informações sobre os dois tipos de atualizações e como atualizar os pacotes, consulte o *post*:

- [Como obter atualizações para o Linux openSUSE][howto-update]

**Você deve se informar sobre a versão do openSUSE Leap que vai instalar.** Consulte as [notas de lançamento][release-notes], que descrevem o que muda na nova versão e listam alguns *bugs* conhecidos, como preveni-los e/ou solucioná-los.

**Você deve fazer uma cópia de segurança (*backup*) de arquivos importantes.** apesar de a atualização do openSUSE ser segura (fazendo lembrar, para quem conhece, a atualização do [Debian]), não quer dizer que seja perfeita. Ganhar na loteria é difícil, mas uma hora alguém ganha. Algo dar errado na atualização é difícil, especialmente se você toma todos os cuidados, mas pode acontecer. Eu, particularmente, já atualizei algumas vezes sem problema. Nunca é demais fazer uma cópia dos seus arquivos pessoais por precaução, especialmente se a pasta `/home` não está em uma partição reservada. Se o computador não pode ficar parado por muito tempo (um servidor, por exemplo), considere fazer uma cópia de todo o sistema, a fim de restaurá-la imediatamente caso algo não funcione como esperado.

**Você não deve usar repositórios não oficiais (de terceiros) durante a atualização.** Antes de começar a atualização (*upgrade*), removeremos os [repositórios de terceiros][third-party-repos]. É possível que isso ocasione a remoção também de programas de terceiros. Você pode devolvê-los depois. Isso não quer dizer que não seja possível atualizar com esses repositórios presentes, mas usar apenas os [repositórios oficiais][official-repos] é mais garantido. A base do sistema será atualizada para uma nova base estável, sólida, confiável. Depois, sobre essa base, você poderá instalar o que quiser. Faça diferente dessa recomendação apenas se souber o que está fazendo.

Recomendo também que você leia toda essa página antes de começar de fato a agir. Para organizá-la melhor, vou dividi-la em 6 etapas. Conhecendo todo o processo, você terá condição de agendá-lo melhor. Você pode até fazer outras coisas usando o computador enquanto segue o passo a passo, mas depois que começar a atualização (*upgrade*), só poderá usar o computador quando ela for concluída.

## 1) Atualização dos pacotes (*update*)

Certifique-se de que sua instalação do openSUSE Leap está atualizada. Para isso, execute o comando `zypper up` como usuário _root_ (administrador). Ele deve informar que não há o que fazer:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-02-pt.jpg" %}

Para mais informações sobre atualização de pacotes (_update_), consulte o _post_:

- [Como obter atualizações para o Linux openSUSE][howto-update]

## 2) *Backup* dos repositórios atuais

Essa etapa, na verdade, é opcional.

Talvez você queira fazer *backup* da sua lista atual de repositórios para devolvê-la depois da atualização. O openSUSE Leap guarda as configurações de repositórios na pasta `/etc/zypp/repos.d`, sendo um arquivo de texto para cada repositório.

Vamos copiar a pasta `repos.d`, em `/etc/zypp`, para outra no mesmo lugar, chamada `repos.d.antigos`. Para isso, usaremos a interface de linha de comando.

Se não já o fez, alterne do seu usuário para o usuário *root* executando o comando:

```
$ su
```

Forneça a senha do usuário *root* para continuar.

Se você já fez alguma atualização de versão seguindo alguma [edição anterior desse mesmo tutorial][upgrade-to-15.3], talvez ainda tenha o *backup* antigo guardado. Se esse é o seu caso, execute o comando a seguir para excluir a pasta `repos.d.antigos`:

```
# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos
```

Então, ordene a cópia:

```
# cp -Rv /etc/zypp/repos.d /etc/zypp/repos.d.antigos
```

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-03-pt.jpg" %}

Se você ainda não fez *backup* dos seus arquivos pessoais e/ou do seu sistema, considere fazê-lo agora.

## 3) Faxina dos repositórios

Como expliquei antes, durante a atualização usaremos apenas os repositórios oficiais. Mais especificamente, apenas dois deles, no caso do openSUSE Leap:

- **Main Repository** (repositório principal): contém apenas [*softwares* de código aberto][oss] (do inglês *open source sofware*, OSS).

URL: `http://download.opensuse.org/distribution/leap/$releasever/repo/oss/`

URL calculada para o 15.3: [http://download.opensuse.org/distribution/leap/15.3/repo/oss/](http://download.opensuse.org/distribution/leap/15.3/repo/oss/)

- **Main Update Repository** (repositório de atualização principal): contém atualizações (*updates*) oficiais para os pacotes do repositório principal.

URL: `http://download.opensuse.org/update/leap/$releasever/oss/`

URL calculada para o 15.3: [http://download.opensuse.org/update/leap/15.3/oss/](http://download.opensuse.org/update/leap/15.3/oss/)

Note que o sistema automaticamente substitui a variável `$releasever` pela versão da distribuição sendo usada no momento.

No caso do Linux Kamarada, além dos repositórios acima, usaremos também o repositório oficial do **Linux Kamarada**, antes hospedado pela [OSDN], e [agora hospedado em packages.linuxkamarada.com][packages]. Portanto, note que nesse caso haverá uma mudança de [URL].

URL antiga: `http://c3sl.dl.osdn.jp/storage/g/k/ka/kamarada/$releasever/openSUSE_Leap_$releasever/`

URL nova: `https://packages.linuxkamarada.com/$releasever/openSUSE_Leap_$releasever/`

URL nova calculada para o 15.3: [https://packages.linuxkamarada.com/15.3/openSUSE_Leap_15.3/](https://packages.linuxkamarada.com/15.3/openSUSE_Leap_15.3/)

Vamos fazer uma faxina nos repositórios, excluindo quaisquer outros repositórios configurados (vamos excluir inclusive quaisquer repositórios de terceiros).

Abra o [Centro de Controle do YaST][yast]. Para isso, clique em **Mostrar aplicativos**, no canto inferior esquerdo da tela, e clique no ícone do **YaST**, no final da lista de aplicativos:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-04-pt.jpg" %}

Será solicitada a você a senha do usuário *root*. Digite-a e clique em **Continuar**:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-05-pt.jpg" %}

Dentro da categoria **Software**, a primeira, clique no item **Repositórios de software**:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-06-pt.jpg" %}

Você será apresentado à lista de repositórios do seu sistema:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-07-pt.jpg" %}

Para cada repositório que não seja um dos listados acima, selecione o repositório na lista e clique em **Remover**.

Aparecerá uma mensagem de confirmação. Clique em **Sim**:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-08-pt.jpg" %}

Faça isso com todos os repositórios até que só sobrem os repositórios listados acima:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-09-pt.jpg" %}

Esses repositórios podem estar com nomes diferentes no seu computador. Se esse for o caso, você pode se orientar pela URL em vez do nome. Se não encontrá-los, não tem problema: adicione-os, informando as URLs acima.

## 4) Repositórios da nova versão

Nessa etapa, em edições anteriores desse tutorial, editávamos os repositórios um a um, substituindo a versão anterior da distribuição (15.3) pela versão nova (15.4). Agora que temos a variável `$releasever`, isso não é mais necessário.

Apenas selecione cada um dos seus repositórios e confira se seu **URL Bruto** contém a variável `$releasever`:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-10-pt.jpg" %}

Caso a versão da distribuição (no momento, `15.3`) apareça em algum trecho do **URL Bruto**, clique em **Editar**. Na tela que aparece, substitua essa versão por `$releasever` e clique em **OK**:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-11-pt.jpg" %}

No caso do **Linux Kamarada**, selecione o repositório na lista e clique em **Editar**. Na tela que aparece, substitua a **URL do repositório** por:

```
https://packages.linuxkamarada.com/$releasever/openSUSE_Leap_$releasever/
```

Observe que a variável `$releasever` aparece duas vezes. Clique em **OK**.

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-12-pt.jpg" %}

Ao final, sua lista de repositórios deve estar assim:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-13-pt.jpg" %}

Clique em **OK** para gravar as alterações. Pode fechar o YaST.

## 5) *Download* dos pacotes

Já podemos começar a baixar os pacotes da nova versão do openSUSE Leap.

De volta à interface de linha de comando, baixe a lista de pacotes dos novos repositórios (note que vamos usar a opção `--releasever=15.4` para indicar o uso da versão nova):

```
# zypper --releasever=15.4 ref
```

Depois, execute o comando:

```
# zypper --releasever=15.4 dup --download-only --allow-vendor-change
```

(*distribution upgrade*, atualização da distribuição, *download only*, apenas baixar, *allow vendor change*, permitir [mudanças de fornecedor][vendor-change])

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-14-pt.jpg" %}

Usamos a opção `--allow-vendor-change` porque o openSUSE Leap compartilha pacotes RPM com o [SUSE Linux Enterprise][sle] (não apenas o código-fonte, como nas versões anteriores, mas até mesmo os pacotes binários, já compilados). Por isso, o gerenciador de pacotes **[zypper]** poderia acusar muitas mudanças de fornecedor durante a atualização. A opção `--allow-vendor-change` faz com que o **zypper** aceite essas mudanças de antemão.

O gerenciador de pacotes **zypper** passa um tempo "pensando". Depois, mostra as alterações que precisa fazer no sistema para atualizar o openSUSE Leap para a próxima versão (quais pacotes serão atualizados, quais serão removidos, quais mudarão de fornecedor, etc) e pergunta se você deseja continuar:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-15-pt.jpg" %}

Note que essa lista de ações é semelhante à produzida pelo comando `zypper up`, apresentado no [*post* sobre atualização de pacotes][howto-update]. No entanto, como agora estamos fazendo uma atualização de distribuição, a lista do que precisa ser feito é bem maior.

Confira essa lista com cuidado. Você pode ir para cima ou para baixo usando a barra de rolagem à direita da tela ou a roda (*scroll*) do *mouse*, se utiliza o **[Terminal]**, ou as combinações de teclas **Shift + Page Up** ou **Shift + Page Down**, se está em uma interface puramente textual (elas também funcionam no **Terminal**).

A opção padrão é continuar (**s**). Se você concorda, pode apenas teclar **Enter** e o _download_ dos novos pacotes começará. Enquanto aguarda, você pode usar seu computador normalmente. A atualização propriamente dita ainda não começou.

Observe que o **zypper** apenas baixa os pacotes, ele não inicia a atualização:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-16-pt.jpg" %}

Isso porque ordenamos a ele por ora apenas baixar os pacotes (opção `--download-only`).

Termine o que está fazendo e salve os arquivos abertos para iniciarmos a atualização da distribuição. Note que ela pode levar alguns (vários) minutos e você só poderá voltar a usar o computador quando ela for concluída.

## 6) Atualização da distribuição (*upgrade*)

Agora que já baixamos os pacotes necessários para atualizar o openSUSE Leap da versão 15.3 para a 15.4, vamos sair da interface gráfica e usar a linha de comando para realizar a instalação. Aqui, você não poderá usar o **Terminal**.

Isso é necessário porque inclusive a própria interface gráfica será atualizada. Se estivermos usando a interface gráfica durante a atualização, pode ser que o sistema trave no meio da processo e as consequências disso são imprevisíveis.

Considere abrir essa página em outro computador, em um *smartphone* ou *tablet*, imprimi-la ou anotar o que vai fazer.

Se o sistema que você vai atualizar está em um *notebook*, certifique-se de que ele esteja com a bateria completamente carregada e conectado à fonte de alimentação. Não desconecte a bateria ou a fonte durante a atualização. Vamos prevenir qualquer possibilidade de problema.

Encerre sua sessão (*logout*). Para isso, clique no **menu do sistema**, no canto superior direito da tela, clique no seu nome de usuário e escolha a opção **Encerrar sessão**:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-17-pt.jpg" %}

Você será apresentado à tela de *login*, onde você poderia informar seu nome de usuário e senha caso quisesse iniciar uma nova sessão na interface gráfica:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-18-pt.jpg" %}

Mas não é isso que queremos. Aperte a combinação de teclas **Ctrl + Alt + F1** para alternar para uma interface puramente textual:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-19.jpg" %}

Caso isso seja novidade para você, saiba que o Linux disponibiliza seis [consoles] (terminais) além da interface gráfica. Você pode usar as teclas de **F1** a **F6** na mesma combinação (**Ctrl + Alt + F1**, **Ctrl + Alt + F2** e assim por diante) para alternar entre os consoles, assim como pressionar **Ctrl + Alt + F7** para retornar à interface gráfica.

Vamos permanecer no primeiro console.

Entre com o usuário *root*. Para isso, digite `root` e tecle **Enter**. Depois, digite a senha do usuário *root* e tecle **Enter**.

Vamos alternar do nível de execução (_[runlevel]_) 5, nível padrão, no qual o sistema nos provê interface gráfica, para o nível de execução 3, no qual temos apenas a interface de linha de comando e conexão de rede.

Para [alterar o nível de execução][switch-runlevel] para 3, execute o comando:

```
# init 3
```

Finalmente, vamos realizar a atualização de distribuição propriamente dita. Para isso, execute o comando (se atente, também aqui, às mesmas opções que usamos antes):

```
# zypper --no-refresh --releasever=15.4 dup --allow-vendor-change
```

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-20.jpg" %}

A opção `--no-refresh` faz com que o **zypper** não atualize a lista de pacotes dos repositórios. Com isso, garantimos que ele não tente baixar mais algum pacote além dos que nós já baixamos. Isso pode ser útil especialmente em *notebooks*, que podem perder a conexão com a rede Wi-Fi ao sair da interface gráfica.

Como antes, o **zypper** vai processar a atualização e mostrar o que vai fazer (se antes ele fez perguntas sobre as mudanças, e agora ele repetir as mesmas perguntas, responda da mesma forma):

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-21-pt.jpg" %}

Note que todos os pacotes que ele precisa já foram baixados: ao final ele mostra "Tamanho total do download: 0 B. Já em cache: 2,18 GiB."

Apenas tecle **Enter** para que a atualização comece.

O **zypper** pula o _download_ dos pacotes e já vai direto para a instalação:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-22-pt.jpg" %}

A atualização da distribuição pode demorar alguns (vários) minutos.

Quando ela terminar, o **zypper** vai sugerir reiniciar. É o que vamos fazer executando:

```
# reboot
```

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-23-pt.jpg" %}

## Pronto

Se você conseguiu fazer tudo até aqui, seu computador já está com o Linux Kamarada 15.4 (ou com o openSUSE Leap 15.4) e ele já está pronto para uso:

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-24-pt.jpg" %}

Verifique se está tudo no lugar.

Agora você pode devolver os repositórios que excluiu, lembrando de substituir a versão do openSUSE Leap, onde aparecer, pela variável `$releasever`. Pela interface de linha de comando, fazer isso é fácil:

```
# sed -i 's/15.3/$releasever/g' /etc/zypp/repos.d.antigos/*
# mv /etc/zypp/repos.d.antigos/* /etc/zypp/repos.d/
```

Feito isso, você pode excluir o *backup* da sua antiga lista de repositórios:

```
# rm -rf /etc/zypp/repos.d.antigos/
```

Você também pode tentar instalar qualquer programa que por ventura tenha sido removido durante a atualização.

## Solução de problemas

Quem usa o Linux Kamarada deve se atentar a alguns detalhes da atualização do 15.3 para o 15.4: nos meus testes, após a atualização, o **Terminal** do [GNOME] não abria. Como alternativa, se eu abrisse o **[XTerm]**, ele iniciava mostrando uma mensagem de erro, "comando não encontrado":

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-25-pt.jpg" %}

Quanto ao **Terminal** do GNOME não abrir, encontrei um relato de [problema semelhante que acontecia no Ubuntu][askubuntu] e adaptei a solução para o openSUSE.

Para corrigir esse problema, aperte a combinação de teclas **Alt + F2**, digite:

```
gnomesu gedit /etc/sysconfig/language
```

{% include image.html src="/files/2022/12/upgrade-to-15.4-26-pt.jpg" %}

E tecle **Enter**.

Forneça a senha do usuário _root_ para continuar.

No arquivo, localize a linha:

```
RC_LC_ALL=""
```

E mude para:

```
RC_LC_ALL="pt_BR.UTF-8"
```

Localize também a linha:

```
ROOT_USES_LANG="ctype"
```

E mude para:

```
ROOT_USES_LANG="yes"
```

Salve o arquivo e reinicie o computador.

Feito isso, já deve ser possível iniciar o **Terminal** do GNOME. Porém, ele agora também exibe a mensagem "comando não encontrado", que nem o **XTerm**.

Essa mensagem de erro se deve a uma alteração que foi feita no [Base16 Shell], o _script_ responsável por personalizar as cores do terminal no Linux Kamarada. Instalações novas do Linux Kamarada 15.4 ("feitas do zero", usando a mídia baixada da página [Download]) não devem apresentar esse problema, mas quem atualizar do 15.3 para o 15.4 pode se deparar com ele.

Repita o mesmo procedimento, mas para abrir outro arquivo, com o comando:

```
gnomesu gedit /etc/bash.bashrc.local
```

O arquivo aberto terá o seguinte conteúdo:

```
# Base16 Shell
# https://github.com/chriskempson/base16-shell

BASE16_SHELL="/usr/share/base16-shell/"
[ -n "$PS1" ] && \
    [ -s "$BASE16_SHELL/profile_helper.sh" ] && \
        eval "$("$BASE16_SHELL/profile_helper.sh")"
```

Substitua por:

```
# Base16 Shell
# https://github.com/chriskempson/base16-shell

BASE16_SHELL="/usr/share/base16-shell"
[ -n "$PS1" ] && \
    [ -s "$BASE16_SHELL/profile_helper.sh" ] && \
        source "$BASE16_SHELL/profile_helper.sh"
```

(a título de curiosidade, você pode ver as diferenças [neste _commit_][commit])

E salve o arquivo.

Feche o **Terminal** do GNOME e abra-o novamente.

A mensagem de erro não deve aparecer mais.

Ambos os problemas foram resolvidos.

## Conclusão

Se lembre de regularmente [verificar se há atualizações (*updates*)][howto-update] para sua nova distribuição. Note que no uso cotidiano do **zypper** você não precisa usar a opção `--releasever`.

Se você encontrou alguma dificuldade durante a atualização ou possui alguma dúvida, não deixe de comentar!

Até a próxima!

[leap-15.3]:            {% post_url pt/2021-06-02-opensuse-leap-153-constroi-um-caminho-para-a-versao-empresarial %}
[leap-15.4]:            {% post_url pt/2022-06-08-leap-15-4-oferece-novos-recursos-com-a-estabilidade-de-sempre %}
[Linux]:                https://www.vivaolinux.com.br/linux/
[openSUSE Leap]:        {% post_url pt/2020-12-06-opensuse-leap-e-opensuse-tumbleweed-qual-e-a-diferenca %}
[kamarada-15.3]:        {% post_url pt/2021-12-30-linux-kamarada-15-3-ano-novo-distribuicao-nova %}
[kamarada-15.4-rc]:     {% post_url pt/2022-12-19-linux-kamarada-libera-versao-candidata-a-lancamento-15-4-rc %}
[opensuse-news]:        https://news.opensuse.org/2022/12/12/leap-153-to-reach-eol/
[system-upgrade]:       https://en.opensuse.org/SDB:System_upgrade
[openSUSE]:             https://www.opensuse.org/
[upgrade-to-15.3]:      {% post_url pt/2021-12-23-linux-kamarada-e-opensuse-leap-como-atualizar-da-versao-152-para-a-153 %}
[howto-update]:         {% post_url pt/2019-05-14-como-obter-atualizacoes-para-o-linux-opensuse %}
[release-notes]:        https://doc.opensuse.org/release-notes/x86_64/openSUSE/Leap/15.4/RELEASE-NOTES.pt_BR.html
[Debian]:               https://www.debian.org/
[third-party-repos]:    https://en.opensuse.org/Additional_package_repositories
[official-repos]:       https://en.opensuse.org/Package_repositories#Official_Repositories
[oss]:                  https://pt.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_aberto
[osdn]:                 https://pt.osdn.net/
[packages]:             {% post_url pt/2023-02-15-mudancas-na-infraestrutura-do-linux-kamarada %}
[url]:                  https://pt.wikipedia.org/wiki/URL
[yast]:                 http://yast.opensuse.org/
[vendor-change]:        https://en.opensuse.org/SDB:Vendor_change_update
[sle]:                  https://www.suse.com/
[zypper]:               https://pt.opensuse.org/Portal:Zypper
[Terminal]:             https://wiki.gnome.org/Apps/Terminal
[consoles]:             http://www.hardware.com.br/livros/linux/usando-terminal.html
[runlevel]:             http://www.hardware.com.br/termos/runlevel
[switch-runlevel]:      https://en.opensuse.org/SDB:Switch_runlevel
[GNOME]:                https://br.gnome.org/
[XTerm]:                https://invisible-island.net/xterm/xterm.html
[askubuntu]:            https://askubuntu.com/questions/608330/problem-with-gnome-terminal-on-gnome-3-12-2
[Base16 Shell]:         https://github.com/chriskempson/base16-shell
[Download]:             /pt/download
[commit]:               https://gitlab.com/kamarada/Linux-Kamarada-GNOME/-/commit/9dfc630d5e12fc6357aaf7aa4aaf2d4adfeff852
